---
title: "Título"
author: "Igo da Costa Andrade"

# Metadados
booktitle: "Introdução à Mecânica Analítica"
#booksubtitle: "Subtítulo do Livro"
bookauthors: "Maia, N. M. M"
bookaddres: "Lisboa"
bookpublisher: "IST Press"
bookyear: "2000"
chaptertitle: "Conceitos Fundamentais"
chapternumber: "2"
maincolor: "e96c34"

output: 
  bookdown::pdf_document2:
    template: template.tex
---

```{r setup, include=FALSE}
knitr::opts_chunk$set(echo = TRUE)

```

\setcounter{section}{7}
\section{PROBLEMAS}

\begin{enumerate}
  \item Verifique se as seguintes expressões são ou não diferenciais exactas:
  \begin{enumerate}[label=\alph*)]
    \item $dU = x^2y dx + y^2x dy$\\
    \iniSol
      Sejam $A_x = x^2 y$ e $S_y = y^2 x$. Temos que $dU$ será uma diferencial exata se, e somente se, $$\dfrac{\partial A_x}{\partial y} = \dfrac{\partial A_y}{\partial x}.$$ Façamos:
      \begin{align*}
        \begin{cases}
          \dfrac{\partial A_x}{\partial y} = x^2\\
          \dfrac{\partial A_y}{\partial y} = y^2
        \end{cases}
        \Rightarrow \dfrac{\partial A_x}{\partial y} \neq \dfrac{\partial A_y}{\partial x}
      \end{align*}
      Portanto, $dU = x^2y dx + y^2x dy$ não é uma diferencial exata.
    \fimSol
    %%
    \item $dU = xy^2 dx + x^2 y dy$\\
    \iniSol
      Sejam $A_x = xy^2$ e $A_y = x^2 y$. Façamos:
      \begin{align*}
        \begin{cases}
          \dfrac{\partial A_x}{\partial y} = xy\\
          \dfrac{\partial A_y}{\partial x} = xy
        \end{cases}
        \Rightarrow \dfrac{\partial A_x}{\partial y} = \dfrac{\partial A_y}{\partial x}
      \end{align*}
      Portanto, $dU = xy^2 dx + x^2 y dy$ é uma diferencial exata, ou seja, $$dU = \dfrac{\partial U}{\partial x} dx + \dfrac{\partial U}{\partial y} dy,$$
      em que $\dfrac{\partial U}{\partial x} = A_x = x y^2$ e $\dfrac{\partial U}{\partial y} = A_y = x^2 y$. A fim de determinar $U = U(x, y)$, façamos:
      \begin{align}
        \dfrac{\partial U}{\partial x} = xy^2 &\Rightarrow U(x, y) = \int xy^2 dx = \dfrac{x^2 y ^2}{2} \nonumber\\
        &\Rightarrow U(x, y) = \dfrac{x^2 y^2}{2} + f(y) \label{eq:U-fy}\\
        \dfrac{\partial U}{\partial y} = x^2 y & \Rightarrow U(x, y) = \int x^2 y dy \nonumber\\
        &\Rightarrow U(x, y) = \dfrac{x^2 y^2}{2} + g(x) \label{eq:U-gx}
      \end{align}
      Comparando os resultados em (\ref{eq:U-fy}) e (\ref{eq:U-gx}), devemos ter:
      $$
      f(y) \equiv g(x) \Rightarrow f(y) = g(x) = \text{cte.}
      $$
      Finalmente, $$U(x, y) = \dfrac{x^2 y^2}{2} + \text{cte.}$$
  
    \fimSol
  \end{enumerate}
  %%
  \item Mostre que as seguintes forças são conservativas:
    \begin{enumerate}[label=\alph*)]
      \item $\vet{F} = \dfrac{3}{5}x^2 y^5 \ux + x^3y^4 \uy$\\
      \iniSol
        Uma força $\vet{F}$ é conservativa quando seu rotacional for identicamente nulo, ou seja, $\text{rot} \vet{F} = \vet{0}$. Assim, 
        \begin{align*}
          \text{rot}\;\vet{F} &= 
          \begin{vmatrix}
            \ux & \uy & \uz\\
            \frac{\partial}{\partial x} & \frac{\partial}{\partial y} & \frac{\partial}{\partial z}\\
            \frac{3}{5}x^2y^5 & x^3y^4 & 0
          \end{vmatrix}\\
          &= \ux \left[\frac{\partial}{\partial y} (0) - \frac{\partial}{\partial z} (x^3y^4)\right] - \uy \left[\dfrac{\partial}{\partial x} (0) - \frac{\partial}{\partial z} \left(\frac{3}{5}x^2y^5\right)\right] + \uz \left[\frac{\partial}{\partial x} (x^3y^4) - \frac{\partial}{\partial y} \left(\frac{3}{5} x^2 y^5\right)\right]\\
          &= \ux (0 - 0) - \uy (0 - 0) + \uz (3x^2y^4 - 3x^2 y^4) \\
          &= 0\ux + 0\uy + 0\uz = \vet{0}
        \end{align*}
      \fimSol
      %%
      \item $\vet{F} = xy^3 \ux + \dfrac{3}{2}x^2 y^2 \uy$\\
      \iniSol
        \begin{align*}
          \text{rot}\;\vet{F} &=
          \begin{vmatrix}
            \ux & \uy & \uz\\
            \frac{\partial}{\partial x} & \frac{\partial}{\partial y} & \frac{\partial}{\partial z}\\
            xy^3 & \frac{3}{2}x^2y^2 & 0
          \end{vmatrix}\\
          &= \ux \left[\dfrac{\partial}{\partial y} (0) - \frac{\partial}{\partial z} \left(\frac{3}{2}x^2y^2\right)\right] + \uy \left[\frac{\partial}{\partial z} (xy^3) - \frac{\partial}{\partial x} (0)\right] + \uz \left[\frac{\partial}{\partial x} \left(\frac{3}{2}x^2y^2\right)- \frac{\partial}{\partial y} (xy^3)\right]\\
          &= \ux (0 - 0) + \uy(0 - 0) + \uz(3xy^2 - 3xy^2)\\
          &= \vet{0}
        \end{align*}
      \fimSol
    \end{enumerate}
\end{enumerate}